% Chapter 4

\chapter{Engenharia de Requisitos} % Main chapter title
\label{chap:Chapter4} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{chap:Chapter4} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

Este capítulo tem como objetivo enumerar todos os requisitos funcionais e os requisitos não funcionais do sistema. Na secção dos requisitos funcionais é apresentado o diagrama de casos de uso assim como uma descrição dos casos de uso. Na secção dos requisitos não funcionais é apresentado o modelo FURPS+ para este projeto.

\section{Requisitos funcionais}
Nesta secção são apresentados os requisitos funcionais da solução, recorrendo ao uso de vários diagramas, para facilitar a interpretação e análise dos mesmos. Esta secção começa por, sucintamente definir o que é um requisito funcional e que partes estão envolvidas na sua definição. De seguida é apresentado o diagrama de casos de uso. Para finalizar, são enumerados todos os casos de uso com uma descrição com o fluxo de ações assim como um diagrama de interação de ator com sistema.

\subsection{Definição de requisito funcional}
Um requisito funcional \cite{silvestre_2003} é uma descrição de ações/funções do sistema que descreve as interacções dos valores de entrada com os valores produzidos pelo sistema. Um requisito funcional possui uma parte interessada (\textit{stakeholder}) que é o responsável por detalhar as ações e resultados esperados quando o mesmo interage com o sistema. Com o objetivo de obter uma visão global de todos os requisitos funcionais é normalmente utilizado um diagrama de casos uso, onde cada ator é um \textit{stakeholder} e cada balão descreve de forma sucinta a ação produzida pelo ator no sistema. 

\subsection{Diagrama de casos de uso}
Na figura \ref{fig:use_case_diagram} é apresentado o diagrama de casos de uso para o sistema em análise onde se pode observar os requisitos de cada actor.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/IVR Use Cases.png}
    \caption{Diagrama de casos de uso}
    \label{fig:use_case_diagram}
\end{figure}

\subsection{Visitante}
Neste ponto é apresentado todos os requisitos funcionais para o visitante.

\subsubsection{UC1 - Ouvir um áudio}
O requisito funcional de ouvir um áudio consiste em permitir ao visitante ouvir um áudio, em que a origem do áudio pode ser um ficheiro previamente armazenado ou um áudio gerado recorrendo ao uso de \textit{text-to-speech}.

\textbf{Pré-condições:}

\begin{itemize}
    \item O visitante deve ter uma chamada ativa
    \item O ficheiro de áudio tem que estar disponível para ser reproduzido ou as configurações de \textit{text-to-speech} devem estar corretas.
\end{itemize}

\textbf{Fluxo de eventos}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/Ouvir um áudio.png}
    \caption{Fluxo de eventos para o requisito ouvir um áudio}
    \label{fig:ouvir_um_áudio}
\end{figure}

\textbf{Pós-condições}
\begin{itemize}
    \item É guardada uma interação do visitante na base de dados
\end{itemize}


\subsubsection{UC2 - Introduzir DTMFs}
O requisito funcional de introduzir um \acrshort{DTMF} permite ao visitante durante a chamada de introduzir dígitos para selecionar opções ou para passar informação (e.g. número de conta de cliente, número de contribuinte).

\textbf{Pré-condições:}

\begin{itemize}
    \item O visitante deve ter uma chamada ativa
\end{itemize}

\textbf{Fluxo de eventos}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/Introduzir DTMFs.png}
    \caption{Fluxo de eventos para o requisito introduzir DTMFs}
    \label{fig:introduzir_DTMFs}
\end{figure}

\textbf{Pós-condições}
\begin{itemize}
    \item É guardada uma interação do visitante na base de dados
\end{itemize}

\subsubsection{UC3 - Responder verbalmente}
O requisito funcional de responder verbalmente permite ao visitante responder a perguntas usando linguagem natural. Através do uso do \textit{speech-to-text} é possível converter a resposta dada pelo visitante em texto e analisar o mesmo para entender a intenção e a informação passada pelo mesmo.

\textbf{Pré-condições:}

\begin{itemize}
    \item O visitante deve ter uma chamada ativa
    \item As configurações de \textit{speech-to-text} devem estar corretas.
\end{itemize}

\textbf{Fluxo de eventos}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/Responder verbalmente.png}
    \caption{Fluxo de eventos para o requisito responder verbalmente}
    \label{fig:responder_verbalmente}
\end{figure}

\textbf{Pós-condições}
\begin{itemize}
    \item É guardada uma interação do visitante na base de dados
\end{itemize}

\subsection{Equipa de customer success}
Neste ponto é apresentado todos os requisitos funcionais para a equipa de \textit{customer success}.

\subsubsection{UC4 - Criar um fluxo de IVR}
O requisito funcional de criar um fluxo de \acrshort{IVR} permite à equipa de \textit{customer success} configurar um fluxo de \acrshort{IVR}. Isto permite definir os áudios, as opções e perguntas a serem feitas aos visitantes.

\textbf{Pré-condições:}

\begin{itemize}
    \item A equipa de \textit{customer success} tem que ter um utilizador registado no sistema com permissões para criar um fluxo de \acrshort{IVR}.
\end{itemize}

\textbf{Fluxo de eventos}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/Criar um fluxo de IVR.png}
    \caption{Fluxo de eventos para o requisito criar um fluxo de \acrshort{IVR}}
    \label{fig:criar_fluxo_IVR}
\end{figure}

\textbf{Pós-condições}
\begin{itemize}
    \item O fluxo fica guardado na base de dados
\end{itemize}

\subsubsection{UC5 - Editar um fluxo de IVR}
O requisito funcional de editar um fluxo de \acrshort{IVR} permite à equipa de \textit{customer success} atualizar um fluxo de \acrshort{IVR} já existente. De forma fácil será possível redefinir os áudios, opções e perguntas feitas a um visitante.

\textbf{Pré-condições:}

\begin{itemize}
    \item A equipa de \textit{customer success} tem que ter um utilizador registado no sistema com permissões para editar um fluxo de \acrshort{IVR}.
    \item O fluxo deve existir no sistema.
\end{itemize}

\textbf{Fluxo de eventos}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/Editar um fluxo de IVR.png}
    \caption{Fluxo de eventos para o requisito editar um fluxo de \acrshort{IVR}}
    \label{fig:ouvir_um_áudio}
\end{figure}

\textbf{Pós-condições}
\begin{itemize}
    \item É atualizado o fluxo previamente guardado na base de dados
\end{itemize}

\subsubsection{UC6 - Apagar o fluxo de IVR}
O requisito funcional de apagar um fluxo de \acrshort{IVR} permite à equipa de \textit{customer success} apagar um fluxo de \acrshort{IVR} já existente, ou seja, o fluxo deixa de estar disponível no sistema.

\textbf{Pré-condições:}

\begin{itemize}
    \item A equipa de \textit{customer success} tem que ter um utilizador registado no sistema com permissões para apagar um fluxo de \acrshort{IVR}.
    \item O fluxo deve existir no sistema.
\end{itemize}

\textbf{Fluxo de eventos}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/Apagar um fluxo de IVR.png}
    \caption{Fluxo de eventos para o requisito apagar um fluxo de IVR}
    \label{fig:apagar_fluxo_IVR}
\end{figure}

\textbf{Pós-condições}
\begin{itemize}
    \item O fluxo é apagado da base de dados
\end{itemize}

\subsubsection{UC7 - Ouvir gravações}
O requisito funcional de ouvir gravações permite à equipa de \textit{customer success} ouvir todas as interações do visitante com um fluxo de \acrshort{IVR}. O objetivo deste requisito é disponibilizar um meio de identificar pontos fracos do fluxo de \acrshort{IVR}, para que o mesmo seja melhorado.

\textbf{Pré-condições:}

\begin{itemize}
    \item A equipa de \textit{customer success} tem que ter um utilizador registado no sistema com permissões para ouvir as gravações.
    \item A chamada ter sido gravada desde que o visitante começou a interagir com o fluxo de \acrshort{IVR}
    \item Os ficheiros de gravação estarem guardados para serem consultados.
\end{itemize}

\textbf{Fluxo de eventos}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/Ouvir a gravação.png}
    \caption{Fluxo de eventos para o requisito ouvir gravações}
    \label{fig:ouvir_gravações}
\end{figure}

\textbf{Pós-condições}
\begin{itemize}
    \item N/A
\end{itemize}

\subsubsection{UC8 - Visualizar as interações dos visitantes durante um IVR}
O requisito funcional de visualizar as interações dos visitantes durante um \acrshort{IVR} permite à equipa de \textit{customer success} observar todas a interações de um visitante com um fluxo de \acrshort{IVR}. Deve ser possível verificar os valores introduzidos pelo visitante durante as interações.

\textbf{Pré-condições:}

\begin{itemize}
    \item A equipa de \textit{customer success} tem que ter um utilizador registado no sistema com permissões para visualizar as interações.
\end{itemize}

\textbf{Fluxo de eventos}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/Visualizar as interações do vistante no IVR.png}
    \caption{Fluxo de eventos para o requisito visualizar as interações do visitante num \acrshort{IVR}}
    \label{fig:visualizar_interações_IVR}
\end{figure}

\textbf{Pós-condições}
\begin{itemize}
    \item N/A
\end{itemize}

\newpage

\section{Requisitos não funcionais}

Para representar os requisitos não funcionais do sistema foi utilizado o modelo FURPS+. É dada uma breve abordagem de como este modelo funciona. De seguida são apresentados os requisitos não funcionais do sistema em análise enquadrados nas várias categorias do FURPS+.

\subsection{FURPS+}
FURPS \cite{furps} é um acrónimo para (\textit{Functionality, Usability, Reliability, Performance, Supportability}), desenvolvido por Robert Grady, com o objetivo de criar e melhorar o processo de identificação de requisitos não funcionais para um sistema. Este modelo foi revisitado posteriormente para incluir mais categorias que especificam mais alguns dos requisitos não funcionais. As novas categorias adicionadas incluem: Requisitos de design, Requisitos de implementação, Requisitos de interface, Requisitos físicos.

\subsection{Requisitos não funcionais do sistema}
\subsubsection{Funcionalidade}

\begin{itemize}
    \item A configuração de um fluxo de \acrshort{IVR} deve ser genérica e uniforme;
    \item Todos os nós de um fluxo devem suportar vários idiomas;
    \item Devem ser gravadas as ações dos utilizadores e estatísticas durante o \acrshort{IVR};
    \item Em cada nó deve ser possível aceder a informações de contexto (e.g. dados do visitante, ações em todos os nós); 
    \item A gestão dos fluxos deve ser controlada e gerida tendo em conta o perfil do utilizador.
\end{itemize}

\subsubsection{Usabilidade}

\begin{itemize}
    \item N/A
\end{itemize}

\subsubsection{Confiabilidade}

\begin{itemize}
    \item O sistema deve ser robusto para conseguir lidar com erros provenientes de serviços externos.
\end{itemize}

\subsubsection{Desempenho}

\begin{itemize}
    \item O sistema deve conseguir processar 100 \acrshort{IVR}s em simultâneo.
\end{itemize}

\subsubsection{Suportabilidade}

\begin{itemize}
    \item A cobertura de testes unitários deve ser 100\%;
    \item Deve incluir monitorização para avaliar a saúde do sistema e deve ser integrada com o sistema atualmente usado na BySide;
    \item O sistema deve escalar horizontalmente de forma automática;
    \item Fazer integração com outros produtos BySide.
\end{itemize}

\subsubsection{Requisitos de design}

\begin{itemize}
    \item N/A
\end{itemize}

\subsubsection{Requisitos de implementação}

\begin{itemize}
    \item Adoção de Node.JS;
    \item O fluxo de \acrshort{IVR} é carregado para memória do motor quando a chamada é iniciada.
\end{itemize}

\subsubsection{Requisitos de interface}

\begin{itemize}
    \item Utilização do serviço Asterisk para controlo dos \acrshort{IVR}s.
\end{itemize}

\subsubsection{Requisitos físicos}

\begin{itemize}
    \item N/A
\end{itemize}


\section{Modelo de domínio}
O conceito de modelo de domínio pode ser definido como a representação apropriada de vários conceitos inerentes a um determinado problema ou negócio e a relação estabelecida entre eles. Segundo Eric Evans \cite{evans2004}, o modelo de domínio poder ser defini como uma "\textit{rigorously organized and selective abstraction of the knowledge in a domain expert’s head}".

No contexto desta dissertação, o modelo de domínio representa os vários conceitos em torno de um IVR. Um IVR é um fluxo de trabalho (\textit{workflow}), mas ao mesmo tempo também é uma tecnologia do mundo das telecomunicações, mais especificamente das telecomunicações por voz. O objetivo deste modelo de domínio é documentar a interligação entre os dois conceitos: os \textit{workflows} e as tecnologias de voz.

A figura \ref{fig:domain_model} apresenta os vários elementos de domínio e as ligações entres eles.

\begin{landscape}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.2\textwidth]{images/Domain Model.png}
    \caption{Modelo de domínio}
    \label{fig:domain_model}
\end{figure}

\end{landscape}




